\input{../preamble.tex}

\begin{document}

\title{Programmation du drone et récolte de données}
\author{Amandine~\textsc{Paillard}, Alexandre~\textsc{Rouyer}}
\date{26~janvier~2018}

\newcommand*\encadrant{%
    \textbf{Encadrant~:}\\
    M.~Ahmed~\textsc{Chemori}\\[1em]
}

\subimport*{../}{titlepage}
\tableofcontents
\subimport*{../}{intro}

\section{Objectifs du projet~: programmation du drone et récolte de données}

Dans cette partie du projet, notre but est de prendre des données (photographies et données spatiales) à l'aide d'un drone. Ce dernier étant programmé pour effectuer une trajectoire -auparavant déterminée- autour de sa cible  et stocker les données prises au cours du vol.

Nous allons donc planifier la trajectoire que le drone suivra tout en prenant en compte les potentiels écarts de trajectoire, s'assurer que le drone prenne les photographies et autres données nécessaires et enfin, qu'il puisse les stocker.

Ces objectifs soulèvent les problématiques suivantes~:

\begin{itemize}
    \item Comment planifier une trajectoire qui prenne en compte les différents facteurs liés à l'environnement dans lequel évoluera le drone ?
    \item Comment faire en sorte que l'écart entre la trajectoire prévue et effective soit minime ?
    \item Comment s'assurer que le drone puisse suivre de manière autonome la trajectoire ? 
    \item Comment le drone déterminera à quel moment il doit prendre un cliché ?
    \item Comment nous assurerons-nous que le cliché soit bien pris, c'est-à-dire que la caméra du drone soit bien orientée devant son objectif ?
\end{itemize}

Dans la suite de ce rapport, nous tâcherons de préciser les procédés techniques déjà existants pour réaliser chacun des objectifs et présenter ceux que nous allons utiliser.

\chapter{Qu'est ce qu'un drone ?}

Dans cette partie nous verrons comment est défini un drone, comment ils ont évolué au cours de l'histoire ainsi que leur fonctionnement. Nous conclurons sur les principales caractéristiques du drone utilisé pour notre projet.

\section{Définition et évolution des drones}

\subsection{Définition}

D'après la législation française un drone est "un aéronef circulant sans personne à bord". On utilise également le terme de UAV : \emph{« Unmanned Aerial Vehicle »} pour qualifier les drones et inversement. Cette même législation sépare les drones en deux catégories :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Catégorie A} : le drone doit avoir une masse inférieure ou égale à 25kg et ne pas être motorisé ou n'avoir qu'un seul type de propulsion.
    \item \textbf{Catégorie B} : est classé dans cette catégorie tout ce qui ne rempli pas les critères de la catégorie A.
\end{itemize}

Selon leur catégorie, l'utilisation des drones requiert diverses autorisations et peut être limitée.

Les figures~\ref{fig:drone-drone-1},~\ref{fig:drone-drone-2} et~\ref{fig:drone-drone-3} illustrent différents types de drones existants.

\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}[!h]{.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{./images/d_helico}
    \caption{Un drone multicopter.}
    \label{fig:drone-drone-1}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{./images/d_quad}
    \caption{Un drone quadricopter.}
    \label{fig:drone-drone-2}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{./images/d_octo}
    \caption{Un drone octocopter.}
    \label{fig:drone-drone-3}
\end{minipage}
\end{figure}

Lors de nos travaux, nous serons amenés à travailler avec un \textbf{drone quadrirotor} (un aéronef utilisant quatre rotors pour se maintenir en l'air). De plus, notre drone rentre dans la \textbf{catégorie A}.

\subsection{De l'histoire des drones...}

L'idée de créer des engins télécommandés volants prend pour origine la \textbf{fin de la Première Guerre Mondiale} aussi bien au Royaume-Uni (Aerial Target, 1916), qu'aux États-Unis (Hewitt-Sperry automatic airplane, 1917). En France, des essais de vols "autonomes" ("sans l'intervention de l'homme") avaient déjà commencés en 1917 avec le vol d'un avion Voisin par Max Boucher mais il a fallu attendre le projet national d'\emph{avions sans pilotes} initié par Georges Clemenceau alors président de la Commission sénatoriale de l'Armée en début 1918. Dès lors, les recherches ont avancé plus rapidement et les résultats se sont fait sentir avec notamment le \textbf{vol d'un avion Voisin BN3 sur 100km} pendant une cinquantaine de minutes par Max Boucher le 14 septembre de la même année et surtout le tout premier "vrai" drone abouti en 1923 grâce aux travaux de Maurice Percheron et Max Boucher.

C'est pendant la Guerre Froide que les drones sont réellement étudiés en tant qu'\textbf{armes et outils stratégiques} et la \emph{guerre du Viêt Nam marque la première utilisation militaire des drones}.

Ainsi l'\textbf{utilisation civile} des drones est particulièrement \textbf{récente} comparée à sa longue utilisation militaire.

Le terme drone lui a une origine anglaise. \emph{Drone} désigne le mâle de l'abeille (faux bourdon) et on qualifiait dans les années trente au Royaume-Uni les \emph{Queen Bee} de \emph{drone} à cause de leur nom, leur attitude en vol et le bruit qu'ils faisaient.

De nos jours on peut classifier les drones en diverses catégories : 

\begin{itemize}
    \item Drone tactique - Tactical Unmanned Air Vehicule : \textbf{TUAV}
    \begin{itemize}
        \item Micro-drone - Micro Air Vehicle : \textbf{MAV}
        \item Drone de très courte portée : \textbf{TCP}
        \item Drone de moyenne portée lent : \textbf{MCMM lent}
        \item Drone rapide basse altitude : \textbf{MCMM rapide}
        \item Drone maritime tactique : \textbf{DMT}
    \end{itemize}
    \item Drone volant à moyenne altitude et de longue endurance  : \textbf{MALE}
    \item Drone volant à haute altitude et de longue endurance  : \textbf{HALE}
    \item Drone de combat : \textbf{UCAV}
\end{itemize}

\section{Fonctionnement principal et contraintes}

Comme on peut le voir dans la figure ~\ref{fig:fonctionnement-axe}, un drone évolue dans un \textbf{plan tridimensionnel XYZ}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{./images/axes}
  \caption{\textbf{Drone et axes principaux}}
  \label{fig:fonctionnement-axe}
\end{figure}

L'appareil se maintenant en l'air grâce à la \emph{rotation de ses rotors}. En général les hélices constituant un drone quadrirotor sont \emph{disposées en croix} afin de lui assurer la meilleure stabilité possible. Par ailleurs, deux rotors tournent dans le sens des aiguilles d'une montre alors que les deux autres tournent en sens inverse. On parle d'\emph{hélices à pas normal} et d'\emph{hélices à pas inversé}.

En variant légèrement la vitesse des rotors, notre drone peut effectuer \textbf{divers mouvements}.

\subsubsection{Gaz} 

Il s'agit de la \textbf{prise ou perte d'altitude} du drone. Pour s'élever dans les airs, la vitesse des rotors doit \emph{augmenter}. De même, pour descendre dans les airs, la vitesse des rotors doit \emph{diminuer}. Ces situations sont illustrées dans les figures ~\ref{fig:fonctionnement-gaz-1} et ~\ref{fig:fonctionnement-gaz-2}.
  
\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}[!h]{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/gaz_monte}
    \caption{\textbf{Drone prenant de l'altitude.}}
    \label{fig:fonctionnement-gaz-1}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/gaz_descend}
    \caption{\textbf{Drone perdant de l'altitude.}}
    \label{fig:fonctionnement-gaz-2}
\end{minipage}
\end{figure}
  
\subsubsection{Lacet}

Ce mouvement permet au drone d'\textbf{effectuer des rotations} sur lui-même et donc d'évoluer dans son~\textbf{axe~Z}. Cette situation est illustrée dans les figures ~\ref{fig:fonctionnement-lacet-1} et ~\ref{fig:fonctionnement-lacet-2}.
  
\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}[!h]{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/gaz_droite}
    \caption{\textbf{Drone effectuant une rotation sur la droite.}}
    \label{fig:fonctionnement-lacet-1}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/gaz_gauche}
    \caption{\textbf{Drone effectuant une rotation sur la gauche.}}
    \label{fig:fonctionnement-lacet-2}
\end{minipage}
\end{figure}
  
\subsubsection{Roulis}

Ceci permet au drone de s'\textbf{incliner sur son axe Y}. A ce titre, le comportement de ce mouvement est assez \emph{similaire au tangage}. Cette situation est illustrée dans les figures ~\ref{fig:fonctionnement-roulis-1} et ~\ref{fig:fonctionnement-roulis-2}.
  
\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}[!h]{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/rouler_droite}
    \caption{\textbf{Drone s'inclinant vers la droite.}}
    \label{fig:fonctionnement-roulis-1}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/rouler_gauche}
    \caption{\textbf{Drone s'inclinant vers la gauche.}}
    \label{fig:fonctionnement-roulis-2}
\end{minipage}
\end{figure}
  
\subsubsection{Tangage}

Ceci permet au drone de s'\textbf{incliner sur son axe X}. A ce titre, le comportement de ce mouvement est assez \emph{similaire au roulis}. Cette situation est illustrée dans les figures ~\ref{fig:fonctionnement-tangage-1} et ~\ref{fig:fonctionnement-tangage-2}.
  
\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}[!h]{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/tanguer_avant}
    \caption{\textbf{Drone s'inclinant vers l'avant.}}
    \label{fig:fonctionnement-tangage-1}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[!h]{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/tanguer_arriere}
    \caption{\textbf{Drone s'inclinant vers l'arrière.}}
    \label{fig:fonctionnement-tangage-2}
\end{minipage}
\end{figure}

Ainsi le drone peut se déplacer grâce à la \textbf{force générée par ses hélices} ; plus la vitesse des rotors est grande, plus la force de poussée du drone sera élevée et le drone se déplacera rapidement. Notons que le \textbf{type d'hélice utilisé} ainsi que leur \textbf{taille} influe également dans le \emph{calcul de force}.

De plus, un drone peut être \textbf{soumis à plusieurs autres forces}. Comme chaque objet sur Terre, un drone est soumis à la \textbf{gravité} mais il peut également être soumis à la \textbf{résistance au vent} ou même aux différences de température dans l'atmosphère qui crée des \textbf{zones de dépression}.

\newpage

\section{Spécifications du Phantom 4k de \emph{DJI}}

Vous trouverez ci-dessous quelques-unes des \textbf{spécifications du drone} utilisé dans le projet. 

\hspace*{3cm}

\begin{tabular}{|l|r|}
   \multicolumn{2}{l|}{Appareil} \\
   \hline
   Poids & 1280 g \\
   \hline
   Diagonale (sans hélices) & 350 mm \\
   \hline
   Vitesse ascensionnelle max. & 5 m / s \\
   \hline
   Vitesse de descente max. & 3 m / s \\
   \hline
   Vitesse max. & 16 m / s \\
   \hline
   Autonomie & Environ 25 minutes \\
   \hline
   \multirow{2}*{Précision du vol stationnaire} & Verticale : \\
   & +/- 0.1 m (lorsque le Vision Positioning System est activé) ou +/- 0.5 m  \\
   & Horizontale : \\
   & +/- 0.3 m (lorsque le Vision Positioning System est activé) ou +/- 1.5 m \\
   \hline
   \multicolumn{2}{l|}{Nacelle} \\
   \hline
   Plage réglable & Angle vertical -90 ° à +30 ° \\
   \hline
   Stabilisation & 3 axes (angle vertical, roulis, lacet) \\
   \hline
   \multicolumn{2}{l|}{Caméra} \\
   \hline
   Capteur & Sony EXMOR 1/2.3" CMOS\\
   \hline
   Objectif & FOV (champ de vision) de 94°, 20 mm, f/2.8, focus à l’∞ \\
   \hline
   Taille d'image maximum & 4000×3000 \\
   \hline
   Photo & JPEG et DNG (RAW) \\
   \hline
   \multicolumn{2}{l|}{Application / Aperçu en direct} \\
   \hline
   Application mobile & DJI GO \\
   \hline
   Systèmes d'exploitation requis & iOS 8.0 (et versions ultérieures) ou Android 4.1.2 (et versions ultérieures) \\
   \hline
\end{tabular}

\chapter{Planification d'une trajectoire}

Dans cette partie nous verrons pourquoi établir une trajectoire semble nécessaire pour notre travail. Nous nous intéresserons également aux \textbf{avantages} qu'offrent les différentes méthodes existantes pour faire ceci et nous en  \textbf{choisirons une} afin de planifier notre trajectoire. Enfin, il nous faudra aussi pouvoir  \textbf{corriger la trajectoire} de notre drone ; nous verrons comment faire cela et après avoir présenté différentes techniques de contrôle de trajectoire, nous en choisirons une que  \textbf{nous appliquerons}.

\section{Pourquoi planifier une trajectoire ?}

\subsubsection{Trajectoire}

\emph{nf. Ligne décrite dans l'air ou dans l'espace par un corps en mouvement et notamment par le centre de gravité d'un projectile.}

Dans notre projet, notre drone doit être en mesure d'effectuer sa mission de manière  \textbf{autonome}, c'est-à-dire sans que nous le guidons manuellement. Notre drone va donc devoir  \textbf{effectuer des rotations autour de sa cible dans le but d'acquérir suffisamment de clichés} de cette dernière avec des angles différents. 

Le drone étant autonome, il semble alors logique d'établir au préalable une trajectoire qu'il devra suivre pour mener à bien sa mission. Cette trajectoire sera le  \textbf{système d'équations représentant le mouvement du drone}. 

\section{Techniques de planification de trajectoires existantes}

Lors de nos recherches, nous avons trouvé qu'il existait différentes façons de calculer des trajectoires en robotique. 

\subsection{Méthodes par décomposition de l'environnement en cellules}

Parmi ces méthodes, on peut citer~\parencite{latombe-1991-robot},~\parencite{choset-1996-sensor} ainsi que ~\parencite{chazzelle-1989-visibility}. Le point commun à toutes ces méthodes est la \textbf{décomposition de l'environnement du robot en cellules}. Une fois l'environnement discrédité il ne reste plus qu'à trouver une trajectoire. Un des avantages de ces méthodes est la possibilité de \textbf{représenter l'environnement par des graphes}, il est alors plus facile d'\textbf{appliquer des algorithmes de planification} de trajectoire optimale comme A*~\parencite{hart-1968-formal} ou D*~\parencite{stentz-1994-optimal}.

Cependant un des défauts majeurs de ces méthodes est que \textbf{les contraintes cinématiques du robot ne sont pas prise en compte} et le \textbf{nombre de trajectoires possibles est limité}...

\subsection{Méthode des champs de potentiel}

Cette méthode permet de considérer le robot comme une \textbf{particule soumise à un champ de force} (répulsif et attractif). Ainsi un obstacle à notre robot générera un champ de force répulsif alors que sa destination générera une champ de force attractif~\parencite{khatib-1986-real}.

Si cette méthode permet une \textbf{implémentation facile en temps réel} elle ne permet malheureusement pas de prendre en compte les \textbf{contraintes liées au drone}.

\subsection{Méthode de la fenêtre dynamique}

Cette fois-ci on prend en compte \textbf{l'espace de commande du robot} et on considère ses vitesses possibles afin qu'il ne rentre pas en collision avec un des obstacles. Ainsi une fois toutes les \textbf{vitesses possibles calculées}, un algorithme détermine \textbf{laquelle préférer} en fonction du critère à optimiser choisi (temps de parcours, vitesse maximale...)~\parencite{fox-1997-dynamic}.

Contrairement aux méthodes vues précédemment, celle-ci \textbf{permet de prendre en compte les contraintes cinématiques} du robot, cependant elle \textbf{manque assez de flexibilité} et est \textbf{légèrement plus abstraite}.

\subsection{Méthode de la bande élastique}

Une bande élastique est fixée entre le robot et la destination voulue. En présence d'un obstacle, cette bande va \textbf{se déformer et garder la forme prise} créant ainsi une trajectoire que le robot peut emprunter~\parencite{quinlan-1994-realtime}.

\subsection{Planification par logique floue}

Cette méthode a une approche \textbf{plus "humaine"} que les autres techniques vues. Ici chacun des paramètres ne sera \textbf{pas pris en compte en grandeur physique mais avec des variables linguistiques} sur lesquelles on appliquera des règles précises. Une fois la commande obtenue, on "traduit" les variables linguistiques en grandeurs physiques. Cette approche permet notamment d'avoir des \textbf{trajectoires progressives évitant des obstacles}~\parencite{zadeh-1965-fuzzy}.

\subsection{Planification par juxtaposition de splines polynomiales}

Une \textbf{spline (cerce) est une fonction séquencée par des polynomes}. Cette méthode va créer des  splines polynomiales dont \textbf{chacune respectent les contraintes cinématiques du robot}. On assimile alors la trajectoire du robot à la \textbf{juxtaposition de toutes les splines calculées}~\parencite{defoort-2007-contributions},~\parencite{defoort-2009-motion}.

Alors cette méthode permet de prendre en compte les contraintes cinématiques du robot tout en optimisant un des paramètres. On peut alors \textbf{choisir le critère} qui fera qu'une trajectoire est optimale ou non.

\subsection{DKP : Deterministic Kinodynamic Planning}

Cette méthode est la \textbf{plus complexe} parmi celles que nous venons de voir, cependant elle permet de prendre en compte \textbf{toutes les contraintes cinématiques} du robot et aussi d'éviter les problèmes des minimas locaux. Elle est composé de deux parties : une planification de différents bouts de trajectoires polynomiales suivi d'un planificateur global de type A*. Concrètement, avec la première partie on \textbf{crée un arbre des trajectoires possibles} et on \textbf{choisit la bonne trajectoire} avec la seconde partie de l'algorithme.~\parencite{defoort-2009-motion}

Un des avantages de cette méthode est sa capacité à \textbf{trouver des solutions} notamment pour des trajectoires assez complexes.

\subsection{Théorie et fonctionnement de la méthode choisie}

Au vue des différentes méthodes vues précédemment, nous avons décidé d'\textbf{appliquer une des méthodes de planification par juxtaposition de splines polynomiales} car cette méthode nous permet de prendre en compte de \emph{nombreuses contraintes cinématiques du drone}, mais elle nous offre aussi la possibilité d'\emph{optimiser un critère} : pour nous cela sera le \textbf{temps} que le drone mettra pour rallier deux points. Nous allons maintenant en apprendre plus sur le fonctionnement de cette méthode.

\subsubsection{Générer une trajectoire dans l'espace articulaire}

Ici, on génère la trajectoire en déterminant une \textbf{loi horaire pour chacune des articulations} composant le robot. Ainsi chacune des articulations composant le robot possède une durée d'exécution propre déduite à partir de contraintes cinématiques ou dynamiques. Ensuite on prend en compte chacune des lois horaires propres aux articulations du robot pour construire l'espace articulaire du robot. Chacune des articulations possédant une durée de mouvement différente, il est nécessaire qu'elles se synchronisent sur l'articulation la plus lente (appelée \emph{articulation maître}).

\subsubsection{Générer une trajectoire dans l'espace cartésien (ou opérationnel)}

Ici, on déduit de manière directe la trajectoire du robot en prenant en compte les données cinématiques ou dynamiques d'un effecteur choisi en amont. Cet effecteur représente la partie qui nous intéresse dans le robot : pour un bras manipulateur, l'effecteur est la pince terminale ; pour un drone, l'effecteur est le centre inertiel du robot... Une synchronisation entre mouvements d'orientation et de position cartésienne est cependant toujours nécessaire. 

Que ce soit dans l'espace articulaire ou l'espace cartésien, nous pouvons générer deux types de trajectoires : 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mouvement point à point} : on découpe la trajectoire en trajet plus petit et à chaque \textbf{point d'arrêt} atteint, le drone s'arrête.
    \item \textbf{Mouvement à trajectoire continue} : pour chacun des points intermédiaires composant la trajectoire, le drone conserve une \textbf{vitesse continue}.
\end{itemize}

Avec le mouvement point à point, notre drone peut \textbf{profiter des arrêts pour prendre des clichés}. Ainsi cette méthode semble être celle qui nous convient le plus.

\subsubsection{Méthode de génération de mouvement point à point basique}

On modélise le \textbf{mouvement d'un point $x^d$ à un point d'arrivée $x^a$} grâce à une \emph{unique spline} ou bien grâce à une \emph{composition de spline élémentaire caractérisant soit un profil de vitesse ou bien un profil d'accélération}. De plus on considère que la vitesse est nulle aux points de départ et d'arrivée.

La spline de plus faible degré permettant de représenter la continuité de la vitesse est une spline d'équation suivante :

$x(t) = at^3  +  bt^2  +  ct + d ;  0 \leq t \leq T$, $T$ désignant la durée du mouvement. 

et $a$, $b$, $c$ et $d$ les coefficients déterminés à partir des contraintes de définitions de mouvement suivantes :

\[
\left\{
\begin{array}{r l}
x(t = 0) = x^d , \dot{x}(t = 0) = 0\\
x(t = T) = x^a , \dot{x}(t = T) = 0
\end{array}
\right.
\]

\[
\left\{
\begin{array}{r l}
a = -2(x^a - x^d) / T^3\\
c = 0\\
b = 3(x^a - x^d) / T^2\\
d = x^d
\end{array}
\right.
\]

\subsubsection{Méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang}

Il s'agit de la \textbf{composition de spline la plus simple}. Chacune des trajectoire point à point comportent une phase d'\textbf{accélération constante suivie d'une phase de freinage}. La loi de mouvement est composée de deux splines du second degré -ce qui permet de faciliter les calculs- et on détermine les différents coefficients à partir de nos \textbf{contraintes initiales, finales et de continuité} de la manière suivante :

\[
\left\{
\begin{array}{r l}
x(t) = at^2  +  bt  +  c  ;  0 \leq t \leq T/2\\
x(tT) = d(t - T)^2 + e (t - T) + f  ;  T/2 \leq t \leq T/2
\end{array}
\right.
\]

avec, $T$ désignant la \textbf{durée du mouvement} et $a$, $b$, $c$, $d$, $e$ et $f$ les \textbf{coefficients déterminés à partir des contraintes initiales, finales et de continuité} en :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
x(t = 0) = x^d , \dot{x}(t = 0) = 0\\
x(t = T) = x^a , \dot{x}(t = T) = 0\\
x(t = (T/2)^-) = x(t = (T/2)^+)\\
\dot{x}(t = (T/2)^- =  \dot{x}(t = (T/2)^+)
\end{array}
\right.
\]

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
a = 2(x^a - x^d) / T^2 \\
b = 0\\
c = x^d\\
d = -2(x^a - x^d)/T^2\\
e = 0\\
f = x^a
\end{array}
\right.
\]

\subsubsection{Méthode de génération de mouvement point à point à profil de vitesse trapézoïdal}

Cette méthode se base sur la méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang mais cette fois, on intègre une \textbf{phase de vitesse constante} (en intégrant une phase d'accélération nulle).

Comparativement à la méthode précédemment vue nous avons donc une loi de mouvement composée de trois splines respectivement d'ordre 2, 1 et 2, ainsi que non plus six mais \textbf{huit coefficients} induits par nos huit \textbf{contraintes : de position et vitesse initiales et finales ; de continuité en position et vitesse entre les phases d'accélération et de vitesse de croisière ; de continuité en position et vitesse entre les phases de vitesse de croisière et de freinage}.

Le système d'équations suivant nous donne le générateur à profil trapézoïdal de vitesse : 

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
x(t) = \frac{(x^a - x^d)}{2\textsc{T}(T-\textsc{T})}t^2 + x^d ;  0 \leq t \leq \textsc{T}\\
x(t) = \frac{(x^a - x^d)}{(T-\textsc{T})}(t - \textsc{T}/2)^2 + x^d ;  \textsc{T} \leq t \leq (T - \textsc{T})\\
x(t) = \frac{(x^a - x^d)}{2\textsc{T}(T-\textsc{T})}(t - T)^2 + x^a  ;   (T - \textsc{T}) \leq t \leq T
\end{array}
\right.
\]

avec, $T$ désignant la \textbf{durée du mouvement} et $\textsc{T}$ la \textbf{vitesse des phases d'accélération initiale et de freinage final}.

Par ailleurs, la \textbf{vitesse maximale} (vitesse de croisière) est donnée par : 

 \[\dot{x}(t)_{max} =\frac{|x^a - x^d|}{(T-\textsc{T})}\]

De même que l'\textbf{accélération maximale} est donnée par :

 \[\ddot{x}(t)_{max} = \frac{|x^a - x^d|}{\textsc{T}(T-\textsc{T})}\]
 
 \emph{On pourrait même utiliser la méthode à profil de vitesse trapézoïdal avec une accélération continue en remplaçant les splines quadratiques d'accélération initiale et de freinage par des splines quadriques...}

\section{Notre trajectoire}

\subsection{Application de la méthode de planification de trajectoire choisie}

Au vue des différentes méthodes vues précédemment, nous avons décidé d'appliquer une des méthodes de planification par juxtaposition de splines polynomiales : la \textbf{méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang}. Parmi les méthodes de juxtaposition vue, nous avons choisi cette méthode car elle nous permet de \textbf{faire exactement ce que nous désirons} : nous arrêter à chaque point d'arrêt et rejoindre chacun des points rapidement. Ainsi avoir une phase d'accélération suivie juste après d'une phase de décélération nous parait approprié.

Comme l'illustre la figure~\ref{fig:trajectoire-illustration}, notre drone va effectuer des rotations autour d'un lieu. Au cours de ses rotations, le drone s'arrêtera en diverses positions pour prendre des clichés d'une scène.

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{./images/trajectoire}
  \caption{\textbf{Survol d'un lieu avec un drone et prise de clichés.}}
  \label{fig:trajectoire-illustration}
\end{figure}

\subsection{Équations de trajectoire}

\subsubsection{Application de la méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang}

Appliquons maintenant la méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang à un exemple simple. Supposons que notre drone doivent voler autour d'un obstacle de forme rectangulaire d'une largeur égale à 3 cm et d'une longeur égale à 5 cm. Le drone effectuera une seule rotation autour de cet obstacle et s'arrêtera en huit points différents. La situation est schématisée en figure~\ref{fig:trajectoire-schema}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[height=6cm]{./images/traj}
  \caption{Schématisation de l'exemple de calcul de trajectoire.}
  \label{fig:trajectoire-schema}
\end{figure}

Pour chacun des points $Pi$, $Pj$, (avec $i$ et $j$ compris entre 0 et 7) on va calculer la loi de mouvement du drone pour les axes x et y du drone en suivant le système d'équation suivant :


\[
\left\{
\begin{array}{r l}
x(t) = at^2  +  bt  +  c  ;  0 \leq t \leq T/2\\
x(t) = d(t - T)^2 + e (t - T) + f  ;  T/2 \leq t \leq T/2
\end{array}
\right.
\]

avec, $T$ proportionnel à $0.5 m / s$, soit quand la distance $PiPj$ vaut 2 mètres, $T = 1 s$ et $a$, $b$, $c$, $d$, $e$ et $f$ les \textbf{coefficients déterminés à partir des contraintes initiales, finales et de continuité} en :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
a = 2(x^a - x^d) / T^2 \\
b = 0\\
c = x^d\\
d = -2(x^a - x^d)/T^2\\
e = 0\\
f = x^a
\end{array}
\right.
\]

avec $x^a = Pj_x$ et $x^d = Pi_x$ si le drone évolue sur l'axe X de $Pi$ à $Pj$ ou avec $x^a = Pj_y$ et $x^d = Pi_y$ si le drone évolue sur l'axe Y de $Pi$ à $Pj$ (comme vu sur le schéma, le drone n'évolue que sur un des axes à la fois).

\subsubsection{Équations de trajectoire obtenues}

Après avoir appliqué les calculs vus précédemment nous nous retrouvons avec la trajectoire totale présentée en figure~\ref{fig:trajectoire-ex-trajectoire}, la vitesse totale présentée en figure~\ref{fig:trajectoire-ex-vitesse} et l'accélération totale présentée en figure~\ref{fig:trajectoire-ex-acceleration}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[height=6cm]{./images/ex-trajectoire}
  \caption{Position du drone selon les axes X et Y en fonction du temps. ($x(t)$)}
  \label{fig:trajectoire-ex-trajectoire}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[height=6cm]{./images/ex-vitesse}
  \caption{Vitesse du drone selon les axes X et Y en fonction du temps. ($\dot{x}(t)$)}
  \label{fig:trajectoire-ex-vitesse}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
  \includegraphics[height=6cm]{./images/ex-acceleration}
  \caption{Accélération du drone selon les axes X et Y en fonction du temps. ($\ddot{x}(t)$)}
  \label{fig:trajectoire-ex-acceleration}
\end{figure}

\newpage

\section{Contrôler la trajectoire}

Très souvent une \textbf{différence} plus ou moins grande entre la trajectoire théorique -précédemment calculée- et la trajectoire effective persiste. Dans le but d'\textbf{amoindrir d'éventuels écarts} entre ces deux trajectoires, nous pouvons essayer de \textbf{corriger la trajectoire du drone} pendant son vol afin qu'une fois sa destination atteinte, la trajectoire effectuée soit la plus proche possible de la trajectoire théorique. Dans cette partie nous verrons quelles sont les méthodes permettant d'effectuer ce contrôle et après en avoir choisie une, nous l'appliquerons.

\subsection{Méthodes existantes de contrôle de la trajectoire du drone}

Pour réaliser cet objectif, il existe de nombreuses solutions d'après \parencite{maillot-2013-planification}, \parencite{alberto-2015-autonomous} et \parencite{chantery-2005-planification}. 

\begin{itemize}
    \item la \textbf{stabilité au sens de Lyapunov et principe d'invariance de LaSalle},
    \item le \textbf{principe du Maximum Pontryagin (PMP)},
    \item le \textbf{back-stepping},
    \item le \textbf{problème de contrôle optimal},
    \item le \textbf{PID},
    \item et bien d'autres...
\end{itemize}

Toutes ces méthodes permettent d'\textbf{effectuer un contrôle}, c'est-à-dire de vérifier l'écart entre la trajectoire théorique et la trajectoire effective dans le but de corriger cette dernière. Cependant, certaines de ces méthodes sont \textbf{bien plus poussées comparativement à ce dont nous avons besoin}. C'est pourquoi nous allons donc nous orienter vers quelque chose de plus simple : le \textbf{PID}.

\subsection{Méthode de contrôle choisie : le PID}

\subsubsection{Fonctionnement du PID}

Afin de corriger la trajectoire effective pour qu'elle s'apparente le plus possible à la trajectoire théorique, \textbf{le PID mémorise l'écart de trajectoire, la somme des écarts ainsi que la différence entre l'écart de trajectoire courant avec les écarts précédents}. Le PID est composé de trois règles~:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Régulateur proportionnel P} : proportionnel à l'erreur.
    
    On note : $ commande = Kp * erreur $ avec $Kp$ coefficient de proportionnalité de l'erreur.
    
    \item \textbf{Régulateur proportionnel intégral PI} : également proportionnel à l'erreur mais aussi proportionnel à l'intégrale de l'erreur.
    
    On note : $ commande = Kp * erreur  +  Ki * sommeErreurs $ avec $Kp$ coefficient de proportionnalité de l'erreur et $Ki$ coefficient de proportionnalité de la somme des erreurs.
    
    \item \textbf{Régulateur proportionnel dérivé PD} : également proportionnel à l'erreur mais aussi proportionnel à la dérivé de l'erreur, c'est-à-dire à la variation de l'erreur entre deux échantillons : on fait la différence entre l'erreur courante et l'erreur précédente.
    
    On note $ commande = Kp * erreur  +  Kd * (erreur - erreurPrécédente) $ avec $Kp$ coefficient de proportionnalité de l'erreur et $Kd$ coefficient de proportionnalité de la variation de l'erreur.
    
\end{itemize}

%Une fois que l'on a fixé tous les paramètres (Kp, Ki et Kd), on aboutit au \textbf{régulateur proportionnel intégral dérivé} : le PID. C'est ce régulateur là qui va nous permettre de mesurer l'erreur et d'appliquer le PID (on devra donc l'appliquer assez fréquemment).

%$ commande = Kp * erreur + Ki * sommeErreurs + Kd * (erreur - erreurPrécédente) $ avec les mêmes $Kp$, $Ki$ et $Kd$ que précédemment à trouver manuellement.

\subsubsection{Application du PID}

Comme vu précédemment nous devons fixer nos paramètres $Kp$, $Ki$ et $Kd$ avant de pouvoir appliquer le PID. Nous commençons par fixer $Kp$ en prenant un $Ki$ et un $Kd$ nuls, puis nous fixerons $Ki$ et enfin $Kd$. Une fois ces paramètres fixés nous pouvons appliquer le PID à notre système comme le décrit la figure : 

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{./images/pid}
  \caption{\textbf{Application du PID} (source : \url{https://polyengineer.wordpress.com/2014/08/08/self-balancing-robot-pid-control/}).}
  \label{fig:trajectoire-pid}
\end{figure}

Comme on peut le voir sur la figure~\ref{fig:trajectoire-pid}, en entrée nous avons la trajectoire théorique désirée, c'est-à-dire la position précise où nous voulons que le drone soit. Ensuite cette trajectoire théorique est mise à jour avec l'erreur $e(t)$ : ainsi le PID prend en entrée la différence de trajectoire entre la trajectoire théorique et effective (c'est ce que représente $e(t)$). Ensuite nous appliquons chacun des paramètres du PID, soit $Kp$ le régulateur proportionnel, $Ki$ le régulateur proportionnel intégral et $Kd$ le régulateur proportionnel dérivé. Une fois chacun de ces paramètres appliqués, on les ajoute puis le donne au système qui prend ces données en compte afin de corriger sa trajectoire. La nouvelle trajectoire est calculée et est passée à nouveau en entrée du PID après avoir été comparée avec la trajectoire théorique.

%\emph{/!\\ Pour cette partie, devons nous faire des simulations sous Matlab ? Devons-nous simuler le vol de notre drone et tester différentes valeurs de PID jusqu'à trouver les bonnes ? }
%Comme vu précédemment, nous devons d'abord fixer nos paramètres (Kp, Ki et Kd) avant d'appliquer le PID. 
%Commençons par fixer Kp... (Ki, Kd nuls et on teste le temps de réponse du système : il doit permettre au système se rapprocher rapidement de la trajectoire théorique mais l'erreur doit rester stable).
%Ensuite, on cherche à fixer Ki : comme Kp, il doit permettre une réponse exacte alors que le système reste stable.
%Enfin, Kd permet de rendre le système encore plus stable.
%Ainsi nous avons maintenant le PID à appliquer :

\chapter{Récolte et stockage des données}

\begin{wrapfigure}[18]{r}{8cm}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{./images/programmation_drone.png}
    \caption{\textbf{Schéma de l'interaction entre l'application mobile que nous allons créer et le drone en passant par la radiocommande }(source : \url{https://developer.dji.com/mobile-sdk/documentation/introduction/mobile_sdk_introduction.html}).}
    \label{fig:programmation}
\end{wrapfigure} \hfill

Dans cette partie, nous verrons \textbf{quelles sont les données à récolter} ainsi que \textbf{comment} elles vont l'être. Pour rappel, le drone volera de manière autonome, c'est-à-dire qu'il \textbf{exécutera un programme communiquant avec le drone grâce à sa radiocommande}~\parencite{dji-2017-mobile}.

\section{Quelles données ?}

Après avoir discuté avec les membres responsables de la modélisation, nous avons conclu qu'il existait des données \textbf{plus ou moins capitales} pour leur travail. Ces dernières sont classées dans l'ordre d'importance suivant.

\subsubsection{Entre 100 et 150 photographies de bonne qualité de l'objet à modéliser.}

Les clichés doivent également être pris avec des \emph{positions et des angles différents} afin d'avoir des points de vue se superposant. De plus, la \emph{bonne qualité} de ces photographies est capitale pour le travail à réaliser en aval, c'est pourquoi nous avons choisi le \textbf{format DNG} où les images sont le moins traitées possible.

\subsubsection{Les paramètres relatifs à la caméra.} 

Ces paramètres peuvent être la longueur focale ou la sensibilité lumineuse (ISO) par exemple. Ils sont nécessaires car la caméra de notre appareil photo -de par son paramétrage- \emph{modifie légèrement nos clichés}. Ainsi, nos collègues pourront \textbf{prendre ces modifications en compte} afin que leur modèle en soit le moins altéré possible.

\subsubsection{Les positions GPS et altitude de nos clichés.}

Ces données ne doivent pas nécessairement avoir une précision au millimètre mais globalement, \emph{au plus elles seront précises, au plus le travail de traitement et de modélisation en sera facilité}. Sur la documentation officielle du fabricant de notre drone, dans le pire des cas la précision verticale de l'appareil est d'environ 0.5 mètre et la précision horizontale d'environ 1.5 mètres. La précision de ces mesures peut être améliorée selon si le Vision Positioning est activé ou non. Avec cette option activée nous aurions une précision verticale de 0.1 mètre et une précision horizontale de 0.3 mètre.

Par ailleurs, notre drone pouvant effectuer les prises de vues en intérieur, \textbf{les coordonnée GPS de notre drone pourraient en être faussées}. Alors nous communiquerons les \textbf{coordonnées des points d'arrêts théoriques de la trajectoire}, mais une possible \emph{marge d'erreur} devra être prise en compte.

\section{Organisation de la récolte des données}

Dans la partie précédente nous avons vu comment calculer la trajectoire que le drone suivra et comment faire en sorte que la trajectoire effective soit le plus proche possible de notre trajectoire théorique. Cette trajectoire est divisée en de nombreux points d'arrêt. Concrètement, le drone va \textbf{partir d'un point de départ jusqu'à s'arrêter à un premier point d'arrêt}~\parencite{dji-2017-flight}, et l'on va \textbf{répéter cette étape} jusqu'à ce que le drone soit arrivé à sa destination finale. Ainsi, le drone va effectuer plusieurs rotations autour de sa cible, chacun de ses tours ayant une hauteur différente. On peut comptabiliser une vingtaine de clichés par rotation.

Nous allons donc \textbf{profiter de chacun de ces points d'arrêt pour prendre un cliché} de l'élément à photographier. À chacune de ces étapes, le drone va \emph{effectuer les orientations de caméras et autres mises au point nécessaires avant de prendre la photographie souhaitée et de retenir sa position}. Nous pouvons \textbf{contrôler les cardans de la caméra} du drone ce qui nous permet de la diriger au niveau des \textbf{axes de tangage et lacet} comme nous le souhaitons vers sa cible.

De même pour les coordonnées du drone, à chacun de ses arrêts, nous \textbf{enregistrerons la position du drone sur un fichier à part} que nos camarades pourront récupérer et utiliser. 

Ainsi nous \textbf{récolterons toutes les données nécessaires à la bonne modélisation de notre objectif}. Notons que les paramètres relatifs à la caméra du drone ne doivent pas nécessairement être collectés car ils resteront les mêmes tout au long du vol, ils seront donc \emph{communiqués à part}.

\section{Stockage des données}

Dans notre projet nous nous limitons à un \textbf{stockage des clichés} pris pendant le vol suivi \emph{a posteriori} du traitement de nos données et photos : il n'y a donc aucun échange de données lors du vol.

D'après les spécifications officielles du fabricant de notre drone, l'appareil photo équipé sur le drone dispose d'une carte SD dotée d'une capacité de 64 Go ce qui est \textbf{largement suffisant pour stocker nos 150 clichés} (au maximum). De plus, le format dans lequel est stocké les photographies, le DNG (Digital Negative), en plus d'être extrêmement précis et "pur" est moins lourd que le format RAW.

En ce qui concerne les \textbf{paramètres de notre caméra}, ils sont \emph{invariants} et seront communiqués à nos collègues \textbf{sans qu'ils aient besoin d'être stockés quelque part}.

Pour finir, comme il a été précisé plus tôt les \textbf{coordonnées du drone} au moment de la prise de clichés seront stockées sur un fichier à part grâce à l'application~\parencite{dji-2017-ui}. Pour l'instant nous songeons à les \textbf{stocker sur un fichier XML (eXtensible Markup Language)}, utile pour l'échange de données.

\chapter{Conclusion}

Ainsi tout au long de ce rapport nous avons vu comment un drone fonctionnait. Après avoir vu les différents mouvements qu'un drone pouvait faire, nous avons vu la nécessité d'établir une trajectoire. Après avoir brièvement vu quelles étaient les techniques pour faire cela, noud avons décidé d'utiliser une des méthodes de planification par juxtaposition de splines polynomiales : la \textbf{méthode de génération de mouvement point à point à profil d'accélération bang-bang}. Après avoir vu comment obtenir les équations de trajectoire recherchées et comment nous pouvions contrôler cette trajectoire afin d'éviter les écarts lors du vol grâce notamment au PID, nous nous sommes mis d'accord sur les données à récupérer lors de notre vol : que ce soit leur nature, leur récolte ou leur stockage.

Jusqu'à présent ce projet nous a apporté plusieurs choses. D'abord, il s'agit d'un projet ambitieux et nous avons à \textbf{coordonner trois équipes de deux personnes}, chose que nous n'avions pas forcément l'habitude de faire. Ensuite, de part la technologie employée -les drones- et son encadrement juridique à la fois flou et réglementé, ce projet nous a aussi permis d'apprendre à nous débrouiller pour essayer d'\textbf{obtenir les autorisations nécessaires} à notre travail -nos encadrants ont notamment été très présents lors de ces étapes-. Enfin concernant notre partie, l'univers de la robotique reste \textbf{une découverte pour nous} et c'est un plaisir d'\emph{apprendre de nouvelles connaissances} ainsi que de nous \emph{initier à une autre utilisation possible} de l'informatique. Ainsi, même si nous avons rencontrés quelques difficultés supplémentaires -notamment d'adaptation en début de projet où nous ne savions pas forcément par où commencer dans cet univers qui n'était pas le notre- nous avons su nous accrocher et \textbf{faire face aux difficultés} quand elles se présentaient et ce, notamment grâce au support de notre encadrant, M. Ahmed C\textsc{hemori}.

Après notre recherche bibliographique il reste cependant encore quelques \textbf{interrogations} sur notre projet. Ces interrogations concernent notamment l'\textbf{orientation de la caméra} (\emph{existe-t-il une méthode pour quelle soit fixée sur l'objectif par exemple}) et à nous renseigner plus amplement sur la manière de \textbf{stocker des données en XML} (pour les coordonnées du drone).

Maintenant il nous reste à passer à la réalisation de notre projet : la \textbf{réalisation du programme} permettant au drone de voler et faire son travail de manière autonome. Ce programme prendra la forme d'une application Android s'appuyant sur le Mobile SDK (kit de développement logiciel) du fabricant de notre drone. De plus il existe des plateformes où nous pourrons \textbf{tester notre travail} avant de passer aux vrais tests. Parmi les plateformes existantes, nous pouvons noter : le simulateur du SDK Mobile de DJI ainsi que V-REP (un logiciel permettant de simuler différents robots). 

\phantomsection

\listoffigures

\newpage

\printbibliography

\end{document}
